<resources>
    <string name="app_name">ButgetIn</string>
    <string name="title_home">Home</string>
    <string name="title_notification">Notification</string>
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="title_profile">Profile</string>
    <string name="title_article">Article</string>
    <string name="title_tracking">Tracking</string>
    <string name="title_monthly_report">Monthly Report</string>
    <string name="title_activity_login">Log In</string>
    <string name="prompt_email">Email</string>
    <string name="prompt_password">Password</string>
    <string name="action_sign_in">Sign in or register</string>
    <string name="action_sign_in_short">Sign in</string>
    <string name="welcome">Welcome!</string>
    <string name="invalid_username">Not a valid username</string>
    <string name="invalid_password">Password must be >5 characters</string>
    <string name="log_in_failed">Log In Failed!</string>
    <string name="transportation">Transportation</string>
    <string name="education">Education</string>
    <string name="food_and_drink">Food and Drink</string>
    <string name="entertainment">Entertainment</string>
    <string name="others">Others</string>
    <string name="oops_no_articles_for_you_yet">Oops! No articles for you yet.</string>
    <string name="oops_no_notifications_for_you_yet">Oops! No notifications for you yet.</string>
    <string name="come_on_start_tracking_your_money_now">Come on, start tracking your money now!</string>
    <string name="log_in">Log In</string>
    <string name="email">Email</string>
    <string name="password">Password</string>
    <string name="forgot_password">Forgot password?</string>
    <string name="or">or</string>
    <string name="sign_up">Sign Up</string>
    <string name="or_login_with">or login with</string>
    <string name="full_name">Full name</string>
    <string name="confirm_password">Confirm password</string>
    <string name="already_have_an_account_log_in">Already have an account? Log In</string>
    <string name="email_checked_icon">Email checked icon</string>
    <string name="email_check_icon">Email check icon</string>
    <string name="email_icon">Email icon</string>
    <string name="full_name_check_icon">Full name check icon</string>
    <string name="full_name_icon">Full name icon</string>
    <string name="password_icon">Password icon</string>
    <string name="password_visibility">Password visibility</string>
    <string name="confirm_password_visibility">Confirm password visibility</string>
    <string name="confirm_password_edit">Confirm password edit</string>
    <string name="facebook">Facebook</string>
    <string name="google">Google</string>
    <string name="twitter">Twitter</string>
    <string name="amount">Enter the amount</string>
    <string name="date">Enter the date</string>
    <string name="category">Enter the category</string>
    <string name="save">Save</string>
    <string name="category_icon">Category icon</string>
    <string name="date_icon">Date icon</string>
    <string name="amount_icon">Amount icon</string>
    <string name="butgetin">ButgetIn</string>
    <string name="track_your_money_stay_in_control">Track your money, stay in control</string>
    <string name="tab_layout">Tab layout</string>
    <string name="welcome_message">Take control of your money with ease. Track spending, manage budgets, and see where your money goes — all in one place. Start building better financial habits today!</string>
    <string name="welcome_to_butgetin">Welcome to ButgetIn!</string>
    <string name="select_your_expense_category">Select your expense category</string>
    <string name="health">Health</string>
    <string name="vehicle">Vehicle</string>
    <string name="utilities">Utilities</string>
    <string name="digital">Digital</string>
    <string name="ok">OK</string>
    <string name="cancel">Cancel</string>
    <string name="select_your_income_category">Select your income category</string>
    <string name="allowance">Allowance</string>
    <string name="salary">Salary</string>
    <string name="bonus">Bonus</string>
    <string name="grants">Grants</string>
    <string name="log_in_successful">Log In Successful!</string>
    <string name="successful_message">Continue tracking expenses, setting budgets, and building better financial habits.</string>
    <string name="next">Next</string>
    <string name="welcome_illustration">Welcome illustration</string>
    <string name="see_all">See All</string>
    <string name="add">Add</string>
    <string name="account">Account</string>
    <string name="_07_12_2024">12/07/2024</string>
    <string name="_100_000">-100.000</string>
    <string name="article">Article</string>
    <string name="article_details">Article Details</string>
    <string name="notification">Notification</string>
    <string name="profile">Profile</string>
    <string name="linked_to_your_family">Linked to Your Family</string>
    <string name="language">Language</string>
    <string name="logout">Logout</string>
    <string name="copy_link">Copy Link</string>
    <string name="connect_with_your_family_and_make_financial_management_easier_and_more_transparent">Connect with your family and make financial management easier and more transparent.</string>
    <string name="income">Income</string>
    <string name="expense">Expense</string>
    <string name="transaction_added">Transaction added</string>
    <string name="please_fill_in_all_fields">Please fill in all fields</string>
    <string name="invalid_amount">Invalid amount</string>
    <string name="you_have_logged_out">You\'ve Logged Out!</string>
    <string name="hope_to_see_you_again_soon">We hope to see you again soon. Have a great day!</string>
    <string name="back">Back</string>
    <string name="your_account_is_registered">Your Account is Registered!</string>
    <string name="continue_tracking_expenses_setting_budgets_and_building_better_financial_habits">Continue tracking expenses, setting budgets, and building better financial habits.</string>
    <string name="close">Close</string>
    <string name="sign_up_successful">Sign Up Successful!</string>
    <string name="sign_up_failed">Sign Up Failed!</string>
    <string name="make_sure_the_information_you_entered_is_correct_then_try_again">Make sure the information you entered is correct, then try again.</string>
    <string name="welcome_to_butgetin_start_tracking_your_money_and_get_monthly_report">Welcome to ButgetIn! Start tracking your money and get monthly report.</string>
    <string name="continue_tracking_your_money_and_building_better_financial_habits">Continue tracking your money and building better financial habits.</string>
    <string name="start_tracking_your_money_and_building_better_financial_habits">Start tracking your money and building better financial habits.</string>
    <string name="set_reminder">Set Reminder</string>
    <string name="set_your_reminder">Set your reminder</string>
    <string name="invalid_time_format">Invalid time format</string>
    <string name="please_select_a_reminder_time">Please select a reminder time</string>
    <string name="reminder_successfully_set">Reminder successfully set!</string>
    <string name="come_on_improve_your_financial_literacy">Come On, Improve Your Financial Literacy!</string>
    <string name="reminder">Reminder</string>
    <string name="track_your_money_reminder">Stay in control of your finances—track your money now!</string>
    <string name="reminder_notifications">ButgetIn Reminder Notifications</string>
    <string name="channel_description">Get reminders to track your money!</string>
    <string name="show_more">Show More</string>
    <string name="expense_structure">Expense Structure</string>
    <string name="income_chart_title">Income Breakdown</string>
    <string name="expense_chart_title">Expense Breakdown</string>
    <string name="income_categories">Income Categories</string>
    <string name="expense_categories">Expense Categories</string>
    <string name="_00_00">00:00</string>
    <string name="_04_00">04:00</string>
    <string name="_08_00">08:00</string>
    <string name="_12_00">12:00</string>
    <string name="_16_00">16:00</string>
    <string name="_20_00">20:00</string>
    <string name="illustration_transaction">Illustration Transaction</string>
    <string name="article_image">Article Image</string>
    <string name="image_icon">Image icon</string>
    <string-array name="data_name">
        <item>Yuk, Ajari Anak Menabung Sejak Dini</item>
        <item>Mengapa Literasi Keuangan Penting dan Cara Meningkatkannya</item>
        <item>Cara Seru untuk Ajari Anak Kelola Keuangan</item>
        <item>Tips dan Trik Mengelola Keuangan bagi Generasi Sandwich</item>
        <item>Cara Mengatur Keuangan Rumah Tangga yang Benar agar Tidak Boros</item>
        <item>7 Cara Meningkatkan Literasi Keuangan, Amankan Masa Depan!</item>
        <item>Cara Mengelola Uang dengan Baik bagi Pelajar</item>
        <item>6 Tips Mengatur Uang Untuk Anak Sekolah</item>
        <item>5 Cara Mudah Mengajarkan Anak Tentang Pengelolaan Keuangan, Sederhana Namun Berdampak Besar</item>
        <item>Ajar Anak Mengelola Uang Saku</item>
    </string-array>
    <string-array name="data_description">
        <item>Saat ini, ada banyak sekali orang yang mengaku kesulitan untuk menabung. Alasannya sangat beragam, dari keharusan untuk memenuhi kebutuhan hidup sampai terlalu terlena untuk memuaskan keinginan hingga lupa menabung. Selain itu, alasan seseorang tidak terbiasa menabung juga karena tidak pernah diajarkan untuk melakukannya sejak kecil. \n\nHal tersebut tentunya sangat disayangkan! Mengingat menabung sejak dini dapat memberikan manfaat yang sangat baik bagi anak-anak, salah satunya mengajari mereka untuk menggunakan uang dengan bijak. Jadi, sebaiknya ajari anak-anak Sobat Principal untuk menabung sejak kecil, ya! Nah, jelang Hari Anak Nasional di 23 Juli nanti, tidak ada salahnya kalau kita juga membahas beberapa alasan mengenai betapa pentingnya mengajari anak-anak menabung sejak dini seperti dilansir dari detik.com. \n\nMelatih Kesabaran \nYup! Mengajari anak menabung sejak dini bisa melatih kesabarannya. Saat mulai mengajari anak menabung, Sobat Principal dapat membimbingnya untuk menyimpan uang yang dimiliki demi tujuan tertentu. Misalnya, anak harus menabung supaya bisa membeli mainan atau baju baru. Dengan begitu, ia akan terlatih untuk bersabar dan berusaha mewujudkan keinginannya secara konsisten. Tidak akan ada teriakan-teriakan dan kemarahan yang ditunjukkan demi mendapatkan sesuatu yang ia inginkan. \n\nLebih Menghargai Uang \nDengan membiasakan menabung, secara tidak langsung Sobat Principal akan mengajari anak untuk menghargai uang yang ia miliki. Ia pun akan belajar untuk tidak menghamburkan uang seenaknya. Anak juga akan memahami bahwa dengan menabung, ia bisa mengumpulkan uang untuk membeli sesuatu yang diinginkan. Lalu, saat uangnya sudah terkumpul, ia akan memikirkan lebih matang lagi apakah keinginannya tersebut penting untuk dipenuhi atau tidak. Memiliki tabungan sendiri akan membuat anak menyadari adanya usaha keras yang dilakukan untuk mengumpulkan uang dan menjadi lebih bijak dalam menggunakannya. \n\nMenjadi Disiplin \nManfaat menabung sejak dini lainnya adalah mengajari anak untuk disiplin dalam menyisihkan uang yang ia miliki. Namun, Sobat Principal tidak perlu menuntut jumlah tabungan tertentu yang harus diraih anak dalam jangka waktu tertentu, ya! Biarkan ia menabung secara nyaman, sesuai dengan kemampuannya sendiri. Hal yang perlu dilakukan hanyalah menyemangati anak agar bisa menabung secara konsisten. Jangan lupa berikan reward atau hadiah apabila ia berhasil menabung secara konsisten, agar lebih semangat lagi melakukannya di kemudian hari. \n\nMemahami Pentingnya Dana Darurat \nMenabung sejak dini ternyata bisa mengajari anak tentang pentingnya menyisihkan uang untuk dana darurat, lho. Jadi, ia tidak hanya berpikir bahwa menabung bisa membuatnya membeli sesuatu yang diinginkan, tetapi juga membantunya untuk mengatasi hal yang tidak terduga. Jika untuk orang dewasa, mempersiapkan dana darurat dibutuhkan untuk menghadapi kondisi seperti PHK, bagi anak uang tersebut bisa digunakan untuk memperbaiki sepeda atau mainan yang rusak. Berikanlah pemahaman mengenai dana darurat ini dengan cara yang mudah dimengerti. \n\nBelajar Membuat Keputusan \nDengan menabung, anak juga dapat belajar untuk membuat keputusan yang bijak. Contohnya, saat ia akan menentukan uang yang ditabung ingin digunakan untuk apa. Secara alami, ia akan mempertimbangkan untuk membeli sesuatu yang inginkan atau butuhkan. Apabila, ia tampak sangat kesulitan, Sobat Principal bisa membantu mengarahkan untuk mengambil keputusan dengan mempertimbangkan plus dan minus dari sesuatu yang ia inginkan. Dengan begitu, ia dapat lebih mudah memahami mana yang harus didahulukan dan mana yang sifatnya tidak terlalu penting. \n\nMemberi Motivasi \nCobalah ajak anak untuk membuka tabungan khusus di bank setelah ia menabung cukup lama di celengan. Dengan memiliki buku tabungan, ia akan lebih termotivasi untuk lebih semangat mengumpulkan uang agar bisa ditabung. Sobat Principal bisa membantu anak untuk mendapatkan uang tambahan dengan memintanya melakukan pekerjaan rumah. Dengan begitu, ia akan tumbuh menjadi anak yang sangat menghargai uang dan memiliki motivasi tinggi untuk terus menabung. \n\nYuk, bantu anak untuk bisa menabung sejak dini agar memiliki kondisi finansial yang baik di masa depan! Kalau bukan kita yang memberi kesadaran untuk menabung, siapa lagi? Selamat Hari Anak Nasional! \n\nSumber Artikel: \nhttps://blog.principal.co.id/yuk-ajari-anak-menabung-sejak-dini </item>
        <item>Literasi keuangan tidak hanya membantu individu dalam membuat keputusan yang lebih baik mengenai pengelolaan uang, tetapi juga memainkan peran kunci dalam mencapai kestabilan finansial jangka panjang. Sayangnya, banyak orang masih kurang memahami konsep dasar keuangan, yang dapat menyebabkan berbagai masalah seperti utang yang menumpuk, pengelolaan anggaran yang buruk, dan investasi yang tidak bijaksana. Simak selengkapnya di artikel ini. \n\nApa Itu Literasi Keuangan? \nLiterasi keuangan adalah kemampuan untuk memahami dan menggunakan berbagai keterampilan keuangan secara efektif, termasuk manajemen keuangan pribadi, penganggaran, dan investasi. Literasi keuangan mencakup pengetahuan tentang konsep-konsep dasar seperti tabungan, pinjaman, bunga, dan pengeluaran, serta kemampuan untuk membuat keputusan keuangan yang cerdas dan informasi yang akurat. \nLiterasi keuangan bukan hanya tentang mengetahui istilah-istilah keuangan, tetapi juga tentang memiliki keterampilan praktis untuk menerapkan pengetahuan tersebut dalam kehidupan sehari-hari. \n\nMengapa Literasi Keuangan Penting \nLiterasi keuangan adalah keterampilan yang penting untuk dikuasai dalam era modern ini, di mana keputusan keuangan pribadi memiliki dampak yang signifikan terhadap kesejahteraan finansial individu dan keluarga. Memiliki tingkat literasi keuangan yang baik membawa berbagai manfaat, di antaranya: \n\n1. Membantu Mengelola Anggaran dengan Efisien: Memahami konsep dasar seperti pendapatan, pengeluaran, dan pembayaran utang, seseorang dapat merencanakan anggaran dengan lebih efektif. Hal ini membantu untuk mengelola uang dengan bijaksana, mengurangi hutang yang tidak perlu, dan mencapai tujuan keuangan jangka pendek dan jangka panjang. \n\n2. Memungkinkan Pengambilan Keputusan Keuangan yang Bijaksana: Literasi keuangan mempersenjatai individu dengan pengetahuan tentang berbagai instrumen keuangan, termasuk tabungan, investasi, asuransi, dan pensiun. Dengan pemahaman yang baik tentang risiko dan imbal hasil, seseorang dapat membuat keputusan investasi yang tepat sesuai dengan tujuan keuangan mereka. \n\n3. Membangun Ketahanan Finansial: Pemahaman yang kuat tentang literasi keuangan memungkinkan individu untuk menghadapi tantangan keuangan yang tidak terduga, seperti kehilangan pekerjaan atau kebutuhan medis mendesak. Dengan rencana keuangan yang matang, seseorang dapat meminimalkan dampak keuangan dari situasi-situasi darurat ini. \n\n4. Menghindari Penipuan dan Penyalahgunaan Keuangan: Individu yang memiliki literasi keuangan yang baik lebih mampu mengidentifikasi penipuan keuangan atau praktik penyalahgunaan keuangan. Mereka dapat memahami risiko yang terlibat dalam tawaran investasi yang tidak masuk akal atau skema keuangan yang meragukan, dan mengambil tindakan pencegahan yang sesuai. \n\n5. Mencapai Kesejahteraan Finansial Jangka Panjang: Membangun pengetahuan dan keterampilan dalam literasi keuangan, seseorang dapat merencanakan masa depan finansial yang lebih cerah. Investasi dalam pendidikan keuangan sendiri dapat membuka pintu untuk mencapai tujuan jangka panjang, seperti kepemilikan rumah, pendidikan anak-anak, atau pensiun yang nyaman. \n\nAspek Literasi Keuangan \nAspek Literasi Keuangan mencakup pemahaman yang mendalam tentang berbagai konsep keuangan yang relevan dalam pengelolaan keuangan pribadi. Ini melibatkan pemahaman tentang cara membuat dan mengelola anggaran dengan efektif, termasuk mengidentifikasi pendapatan dan pengeluaran, serta menetapkan prioritas keuangan yang sesuai dengan tujuan individu. \n\nSelain itu, literasi keuangan mencakup keterampilan menabung dan berinvestasi dengan bijaksana, termasuk memahami berbagai instrumen investasi, risiko yang terkait, dan diversifikasi portofolio. Contoh-contoh instrumen investasi meliputi saham, obligasi, reksadana, dan properti. Pemahaman tentang asuransi juga merupakan bagian penting dari literasi keuangan, termasuk jenis-jenis asuransi yang tersedia seperti asuransi jiwa, kesehatan, dan properti, serta cara memilih asuransi yang sesuai dengan kebutuhan dan anggaran. \n\nTingkat Literasi Keuangan di Indonesia \nLiterasi keuangan di Indonesia adalah gambaran tentang seberapa baik penduduk memahami dan mengelola keuangan mereka. Dilakukan survei oleh Otoritas Jasa Keuangan (OJK) pada tahun 2013, hasilnya menunjukkan adanya empat tingkat literasi keuangan di Indonesia: \n\n1. Well Literate (21,84%) \nOrang yang termasuk dalam kategori ini adalah yang memiliki pengetahuan yang kuat tentang lembaga jasa keuangan, produk, dan layanan keuangan. Mereka memahami dengan baik fitur, manfaat, risiko, serta hak dan kewajiban yang terkait dengan produk dan layanan keuangan. Selain itu, mereka juga memiliki keterampilan praktis dalam menggunakan berbagai produk dan layanan keuangan. \n\n2. Sufficient Literate (75,69%) \nKategori ini mencakup individu yang memiliki pengetahuan yang cukup tentang lembaga jasa keuangan, produk, dan layanan keuangan. Mereka memahami secara umum tentang fitur, manfaat, risiko, serta hak dan kewajiban yang terkait dengan produk dan layanan keuangan, namun mungkin kurang memiliki keterampilan praktis dalam menggunakan produk dan layanan tersebut dalam kehidupan sehari-hari. \n\n3. Less Literate (2,06%) \nOrang yang masuk dalam kategori ini memiliki pemahaman yang terbatas tentang lembaga jasa keuangan, produk, dan layanan keuangan. Mereka mungkin hanya memiliki pengetahuan dasar tanpa pemahaman yang mendalam atau keterampilan yang cukup untuk mengelola keuangan mereka dengan baik. \n\n4. Not Literate (0,41%) \nKategori terakhir mencakup individu yang tidak memiliki pengetahuan, pemahaman, atau keterampilan terkait lembaga jasa keuangan, produk, dan layanan keuangan. Mereka mungkin tidak menyadari pentingnya literasi keuangan atau menghadapi hambatan dalam mengakses pendidikan dan informasi keuangan. \n\nPeningkatan literasi keuangan di Indonesia memainkan peran penting dalam menciptakan masyarakat yang lebih berdaya dan stabil secara finansial. Melalui pendidikan keuangan yang lebih baik dan akses yang lebih luas terhadap informasi dan sumber daya keuangan, diharapkan tingkat literasi keuangan di Indonesia dapat terus meningkat dari waktu ke waktu. \n\nCara Meningkatkan Literasi Keuangan\nMeningkatkan literasi keuangan adalah langkah penting untuk mengelola keuangan dengan lebih efektif. Berikut adalah beberapa langkah yang dapat diambil untuk meningkatkan pemahaman dan keterampilan keuangan: \n\n1. Membaca Buku dan Artikel tentang Keuangan: Mulailah dengan membiasakan diri membaca buku dan artikel tentang konsep dasar keuangan. Beberapa buku yang direkomendasikan termasuk "Rich Dad Poor Dad" oleh Robert T. Kiyosaki, "The Total Money Makeover" oleh Dave Ramsey, dan "The Intelligent Investor" oleh Benjamin Graham. Untuk artikel online, kamu dapat menjelajahi situs-situs web seperti Investopedia.com, TheBalance.com, dan NerdWallet.com yang menawarkan berbagai artikel tentang manajemen keuangan pribadi, investasi, dan perencanaan keuangan. \n\n2. Mengikuti Kursus atau Seminar Keuangan: Salah satu cara efektif untuk mendapatkan wawasan yang lebih mendalam tentang keuangan adalah dengan mengikuti kursus atau seminar keuangan. Kamu dapat mencari kursus online di platform-platform seperti Udemy, Coursera, atau Khan Academy yang menawarkan berbagai kursus tentang keuangan pribadi, investasi, dan manajemen keuangan bisnis. Selain itu, kamu juga dapat mencari seminar keuangan yang diadakan oleh institusi keuangan lokal atau lembaga pendidikan di daerah kamu. \n\nSumber Artikel: \nhttps://www.idscore.id/articles/mengapa-literasi-keuangan-penting-dan-cara-meningkatkannya</item>
        <item>Mengajari anak cara mengelola keuangan tentunya harus dilakukan dengan cara yang seru dan sederhana, agar ia lebih mudah memahaminya. Berikut beberapa cara seru yang bisa Sobat Principal terapkan kepada anak untuk mengajarinya tentang keuangan seperti dilansir dari ruangguru.com. Selamat mencoba! \n\nBermain Monopoli \nPermainan yang ternyata sudah ada sejak awal tahun 1900-an ini sangat bisa dijadikan alat untuk mengenalkan cara mengelola keuangan kepada anak. Sobat Principal dapat menjelaskan fungsi uang melalui permainan monopoli, sekaligus mengajarkan tentang cara menggunakannya dalam kehidupan sehari-hari. Melalui permainan ini, belajar tentang keuangan pun terasa lebih seru dan menyenangkan. Ada banyak pilihan desain permainan monopoli yang menarik untuk anak-anak dan bisa didapatkan secara online. \n\nBerbelanja Bersama \nKetika Sobat Principal ingin pergi berbelanja, ajaklah anak untuk ikut serta. Selama perjalanan, jelaskan kepadanya mengenai anggaran yang sudah dibuat dan kebutuhan apa saja yang harus dibeli. Hal ini akan membuat anak belajar mengenai pentingnya membuat budget saat berbelanja, membedakan kebutuhan dan keinginan, serta menggunakan uang yang dimiliki secara maksimal dan bijak. Misalnya, dengan pergi ke toko yang menjual barang yang dibutuhkan dengan harga lebih murah atau mencari tahu promo diskon yang sedang diadakan. \n\nMelakukan Pekerjaan Rumah \nTawarkan anak untuk menghasilkan uang dengan melakukan pekerjaan rumah, seperti membuang sampah, mengelap piring sehabis dicuci, merapikan mainan, dan lainnya. Aktivitas ini penting untuk mengajarkan bahwa ia harus bekerja atau menyelesaikan sesuatu terlebih dahulu agar bisa mendapatkan uang. Apabila anak sudah bisa ‘menghasilkan’ uang, Sobat Principal pun akan lebih mudah untuk mengajarinya mengelola keuangan. \n\nAjak Menabung \nSetelah anak memiliki uang, Sobat Principal bisa memberikan pemahaman mengenai berapa yang bisa digunakan dan berapa jumlah yang perlu disisihkan untuk ditabung. Supaya ia lebih tertarik dan semakin terbiasa menabung, belikan ia celengan dengan bentuk yang menarik, seperti tokoh atau hewan favoritnya. Setelah itu, tetapkan waktu kapan ia harus memasukkan uang ke dalam celengan tersebut, misalnya setiap hari Senin. \n\nBerikan Batasan \nAda banyak orang yang tidak merasa nyaman untuk membahas uang yang dihasilkan atau dipakai untuk membeli suatu barang. Untuk itu, Sobat Principal juga perlu memberikan informasi kepada anak bahwa bertanya mengenai keuangan kepada orang lain itu adalah perilaku yang kurang sopan. Pastikan ia juga memahami bahwa tidak baik untuk membandingkan jumlah yang yang dimiliki dengan orang lain. Ini penting agar anak tidak selalu merasa kurang jika orang lain memiliki jumlah uang lebih darinya atau malah merasa arogan saat orang lain memiliki uang kurang darinya. \n\nMenjadi Contoh \nAnak selalu mencontoh apa yang dilakukan orangtuanya! Untuk itu, Sobat Principal harus bisa menjadi contoh yang baik bagi anak dalam mengelola dan menggunakan uang. Jangan sampai ia hanya melihat orangtuanya menggunakan dan membelanjakan uang, tanpa mendapat penjelasan mengenai pentingnya membuat budget, menabung, dan berinvestasi. Orangtua juga harus memberikan contoh untuk selalu jujur dalam menggunakan uang kepada anak. \n\nAjak Berbagi \nSelain belajar soal pentingnya mengelola uang, anak juga perlu memahami bahwa uang bukanlah segalanya. Ia perlu diberikan pengertian bahwa ada yang lebih berharga daripada uang, seperti menghabiskan waktu berkualitas bersama keluarga atau menunjukkan kepedulian kepada orang yang membutuhkan. Ada saatnya Sobat Principal perlu mengajak anak untuk menyumbangkan uang kepada orang yang kurang mampu atau korban bencana alam. \n\nItulah beberapa cara yang bisa diterapkan untuk mengenalkan uang dan mengajari cara mengelola keuangan kepada anak. Dengan diberikan pemahaman sejak dini, anak pun akan tumbuh sebagai seseorang yang mampu menggunakan uang secara bijak dan mengelolanya dengan baik. \n\nSumber Artikel: \nhttps://blog.principal.co.id/cara-seru-untuk-ajari-anak-kelola-keuangan</item>
        <item>Tuntutan finansial yang datang dari dua arah sering kali membuat mereka berada dalam tekanan besar untuk mengatur pengeluaran dengan cermat dan bijaksana. Kondisi ini membutuhkan perencanaan keuangan yang matang agar dapat memenuhi kebutuhan kedua generasi tanpa mengorbankan kesejahteraan finansial pribadi. \n\nArtikel ini akan membahas berbagai strategi efektif yang dapat diterapkan oleh generasi sandwich dalam mengelola keuangan bulanan mereka, mulai dari membuat anggaran realistis hingga memilih investasi minim risiko. \n\nStrategi Mengelola Keuangan Bulanan untuk Generasi Sandwich \nMengelola keuangan bulanan dengan efektif adalah kunci bagi generasi sandwich untuk menjaga keseimbangan finansial di tengah tantangan yang dihadapi, yaitu memenuhi kebutuhan anak-anak dan orang tua mereka secara bersamaan. Generasi sandwich sering merasa tertekan karena harus mengelola dua sumber tanggung jawab finansial yang signifikan. Berikut ini strategi lengkapnya. \nMembuat Anggaran yang Rinci dan Realistis \nUntuk mengelola keuangan dengan efektif, generasi sandwich perlu membuat anggaran yang rinci dan realistis. Anggaran ini harus mencakup semua pendapatan dan pengeluaran keluarga, sehingga mereka dapat memiliki gambaran jelas tentang kondisi keuangan mereka setiap bulan. Memahami secara detail berapa banyak yang masuk dan keluar, mereka dapat mengidentifikasi area-area di mana penghematan dapat dilakukan atau dana dapat dialokasikan ulang. \n\nPrioritaskan Pengeluaran yang Mendesak dan Penting \nDalam mengatur keuangan bulanan, penting bagi generasi sandwich untuk memprioritaskan pengeluaran yang mendesak dan penting. Ini termasuk kebutuhan dasar keluarga seperti makanan, pendidikan, dan perawatan kesehatan. Memprioritaskan pengeluaran ini, mereka dapat memastikan bahwa kebutuhan utama keluarga terpenuhi sebelum mempertimbangkan pengeluaran lain yang lebih fleksibel. \n\nMengurangi Pengeluaran yang Tidak Esensial \nUntuk meningkatkan efisiensi keuangan, generasi sandwich juga perlu mengurangi pengeluaran yang tidak esensial atau mewah. Ini dapat mencakup langganan yang tidak terpakai, belanja impulsif, atau kegiatan rekreasi yang mahal. Mengidentifikasi dan mengurangi pengeluaran ini, mereka dapat mengalokasikan lebih banyak dana untuk kebutuhan yang lebih mendesak atau untuk tabungan jangka panjang.\n\nMenyisihkan Dana Darurat \nMengingat kompleksitas tantangan keuangan yang dihadapi, penting bagi generasi sandwich untuk menyisihkan dana darurat. Dana darurat ini dapat digunakan untuk menghadapi keadaan darurat atau pengeluaran mendesak yang tidak terduga, baik dari sisi orang tua maupun anak-anak mereka. Memiliki dana darurat yang memadai, mereka dapat mengurangi stres finansial dan merasa lebih aman secara keuangan.\n\nPilihan Investasi Minim Risiko untuk Generasi Sandwich \nGenerasi sandwich, yang merangkumi mereka yang merawat orang tua dan anak-anak mereka sendiri, sering mencari pilihan investasi yang stabil dan minim risiko. Berikut adalah beberapa opsi investasi yang dapat dipertimbangkan: \n\nReksa Dana Pasar Uang: Reksa dana pasar uang adalah pilihan yang populer karena menawarkan likuiditas tinggi dan minim risiko. Dana ini diinvestasikan pada instrumen pasar uang seperti deposito berjangka, surat utang jangka pendek, dan instrumen pasar uang lainnya. Investasi ini cocok untuk dana darurat atau tabungan jangka pendek karena tidak terlalu terpengaruh oleh fluktuasi pasar. \n\nDeposito Berjangka: Deposito berjangka adalah produk perbankan di mana Anda menyetor sejumlah uang untuk jangka waktu tertentu dengan tingkat suku bunga tetap. Deposito berjangka biasanya memiliki risiko yang rendah dan menawarkan tingkat pengembalian yang stabil. Ini cocok untuk tujuan jangka menengah atau sebagai bagian dari portofolio investasi yang konservatif.\n\nObligasi Pemerintah: Obligasi pemerintah termasuk obligasi yang diterbitkan oleh pemerintah pusat atau daerah. Mereka dianggap sebagai investasi yang relatif aman karena pemerintah biasanya dianggap memiliki kemampuan untuk membayar kembali utangnya. Obligasi pemerintah dapat memberikan pendapatan tetap dalam bentuk bunga dan cocok untuk investor yang mencari pendapatan tambahan dengan risiko rendah. \n\nAsuransi dengan Nilai Tunai: Beberapa produk asuransi, seperti asuransi jiwa atau asuransi penyakit kritis dengan nilai tunai, menawarkan kombinasi antara perlindungan asuransi dan akumulasi nilai tunai dari premi yang dibayarkan. Nilai tunai ini dapat ditarik atau dipinjam untuk kebutuhan mendesak atau dapat dipertahankan untuk pertumbuhan dana jangka panjang.\n\nContoh Skema Keuangan Terbaik untuk Generasi Sandwich \nGenerasi sandwich, yang sering kali mengurus orang tua dan anak-anak mereka sendiri secara finansial, membutuhkan strategi keuangan yang terencana dengan baik untuk memastikan keseimbangan dan stabilitas finansial jangka panjang. Berikut adalah beberapa contoh skema keuangan yang direkomendasikan:\n\nDistribusi Pendapatan dan Pengeluaran yang Seimbang \n1. Memisahkan dan mengalokasikan pendapatan secara jelas antara kebutuhan pribadi, biaya hidup keluarga, dan dukungan untuk orang tua. \n2.Menerapkan prinsip pengeluaran yang rasional dan menghindari belanja impulsif untuk memastikan setiap dolar digunakan secara bijak. \n\nRencana Tabungan dan Investasi yang Terencana \n1. Membuat rencana tabungan jangka panjang untuk tujuan seperti pendidikan anak, dana pensiun tambahan, dan biaya kesehatan yang tidak terduga. \n2. Menginvestasikan dana dalam instrumen yang sesuai dengan profil risiko dan tujuan keuangan pribadi, seperti reksa dana, saham stabil, atau properti yang menghasilkan. \n\nPengelolaan Utang dan Kewajiban Finansial dengan Cermat \n1. Menetapkan rencana pengelolaan utang yang mencakup pembayaran cicilan secara teratur dan mengurangi beban bunga. \n2. Memantau kewajiban finansial seperti asuransi kesehatan dan proteksi jiwa untuk memastikan perlindungan yang memadai bagi keluarga. \n\nPendekatan Holistik terhadap Keseimbangan Kesejahteraan Finansial \n1. Menyusun rencana keuangan keluarga yang mencakup perencanaan warisan dan perlindungan harta serta pemantauan pajak. \n2. Mengintegrasikan pendekatan berkelanjutan dalam mengelola keuangan sehari-hari dan perencanaan jangka panjang. \n\nGenerasi sandwich dapat membangun pondasi keuangan yang kuat dengan menerapkan skema keuangan yang terstruktur dan berencana. Ini membantu mengurangi stres keuangan dan memungkinkan mereka fokus pada kualitas hidup keluarga dengan lebih percaya diri dan aman di masa depan.\n\nSumber Artikel: \nhttps://www.idscore.id/articles/tips-dan-trik-mengelola-keuangan-bagi-generasi-sandwich</item>
        <item>Setiap rumah tangga perlu memahami cara mengatur keuangan rumah tangga agar tidak boros. Keuangan yang diatur dengan benar dapat menciptakan kondisi finansial yang sehat di lingkungan keluarga. \n\nNamun, bagaimana cara mengatur keuangan yang baik dan benar? Metode mengatur keuangan di dalam rumah tangga biasanya dilakukan secara bulanan. Hal ini karena mayoritas keluarga memperoleh penghasilan secara bulanan. \n\nCara mengatur keuangan bulanan rumah tangga meliputi identifikasi jumlah pendapatan, kebutuhan, pembuatan anggaran, hingga alokasi dana untuk tabungan dan investasi. \n\nAda banyak manfaat dari mengatur keuangan rumah tangga. Beberapa di antaranya mengurangi pemborosan, memanfaatkan pendapatan dengan baik, hingga mencapai tujuan keuangan yang diinginkan. \n\nTips Cara Mengatur Keuangan Rumah Tangga yang Benar \nMengatur keuangan rumah tangga yang benar memerlukan perencanaan yang tepat dan disiplin. Tujuan utamanya adalah menghindari pemborosan.\nMencegah pemborosan dan pengendalian pendapatan ini penting bagi kehidupan rumah tangga. Menurut M. Ramli dan M. Apriyanto dalam Jurnal Bappeda Volume 10 (2020) ketidaktahuan dalam mengelola penghasilan dapat menyebabkan pendapatan tidak berbanding lurus dengan kebutuhan. Hal ini dapat mengancam kondisi keuangan rumah tangga bahkan menjadi pemicu utama terjadinya perceraian. Tentu hal ini dapat dihindari dengan menerapkan cara mengatur keuangan bulanan rumah tangga dengan tepat. /n/nBerikut beberapa tips dan cara mengatur keuangan rumah tangga agar tidak boros:\n\n1. Mengidentifikasi jumlah pemasukan \nMengidentifikasi jumlah pemasukan penting dilakukan sebelum mengatur keuangan rumah tangga. Dikutip dari Raising Children, hal ini dilakukan untuk memberi gambaran kemampuan keuangan rumah tangga dalam memenuhi kebutuhan keluarga. Jumlah pemasukan yang bisa diidentifikasi termasuk gaji suami-istri, pendapatan sampingan, pendapatan bunga, hingga bonus periode tertentu. \n\n2. Mengindentifikasi jumlah kebutuhan keluarga \nTips mengatur keuangan lainnya adalah mengidentifikasi jumlah kebutuhan keluarga. Setiap keluarga memiliki kebutuhan yang berbeda-beda. Ada kebutuhan sewa, cicilan rumah atau KPR rumah, belanja, transportasi, pendidikan, asuransi, tabungan, dan sebagainya. Pastikan mengidentifikasi jumlah kebutuhan ini secara terorganisir. \nHal ini dilakukan untuk memahami berapa banyak pengeluaran atau uang yang dibutuhkan untuk memenuhi kebutuhan-kebutuhan tersebut. \n\n3. Menentukan tujuan finansial \nDikutip dari Forbes, cara terbaik untuk mengatur keuangan rumah tangga adalah sudah mengetahui tujuan finansial yang ingin dicapai. Sebagai contoh, dalam waktu tiga tahun keluarga akan menyekolahkan anak ke sekolah dasar. Maka, yang harus dilakukan keluarga adalah menentukan besaran biaya sekolah anak selama enam tahun dan mulai menabungnya secara bulanan. Angka-angka ini perlu diidentifikasi khususnya sebelum menganggarkan pengeluaran rumah tangga. \n\n4. Membuat rencana anggaran alokasi dana \nJika sudah berhasil menemukan jumlah pendapatan, pengeluaran, dan tujuan finansial, maka rencana anggaran alokasi dana sudah bisa dibuat. Membuat rencana anggaran alokasi dana sebaiknya mencakup setiap aspek kebutuhan, pengeluaran, dan pendapatan. Pastikan untuk memprioritaskan pengeluaran di kebutuhan-kebutuhan primer alih-alih tersier. \n\n5. Membuat rekening khusus rumah tangga \nMembuat rekening khusus kebutuhan rumah tangga sangat disarankan. Rekening khusus rumah tangga bermanfaat agar alokasi dana suatu kebutuhan tidak tercampur-aduk dengan dana kebutuhan lain. Masih menurut Raising Children, keluarga disarankan untuk menaruh dana kebutuhan rumah tangga di rekening bebas biaya. Pastikan rekening kebutuhan harian ini terpisah dari rekening asuransi, investasi, tabungan pensiun, tabungan pendidikan, dan tabungan lainnya. \n\n6. Membuat sistem pembayaran tagihan otomatis \nPertimbangkan untuk membangun sistem pembayaran tagihan yang otomatis seperti autodebet. Sistem pembayaran tagihan otomatis ini membantu keluarga membayar tagihannya secara tepat waktu. Hal ini tentu sangat membantu terhindar dari denda karena keterlambatan bayar. Selain itu, sistem pembayaran tagihan otomatis juga membuat pengeluaran menjadi lebih mudah dilacak dan diidentifikasi jika terjadi kebocoran. \n\n7. Mengalokasikan dana untuk keperluan pribadi anggota keluarga \nAnggaran alokasi dana tidak hanya dibuat untuk kebutuhan rumah tangga secara umum, tetapi juga personal. Faktanya, setiap anggota keluarga bisa memperoleh anggaran sendiri. Anggaran personal anggota keluarga bisa dibuat secara spesifik, seperti anggaran uang saku, uang ekstrakulikuler anak, uang les, uang pakaian, dan sebagainya. Pastikan bahwa setiap anggota keluarga mematuhi anggaran tersebut agar tidak terjadi pemborosan. Menurut DenYelle Baete Kenyon, dkk., dalam The University of Arizona Cooperative Extension anggaran pribadi untuk keluarga sebaiknya diberikan dalam bentuk digital atau cashless. Contohnya bisa berupa saldo dompet digital, e-money, atau ATM. Hal ini dilakukan agar pengeluaran setiap anggota keluarga bisa dilacak dengan baik. \n\n8. Menginvestasikan sisa anggaran \nAda kalanya anggaran rumah tangga tersisa. Jadikan sisa anggaran rumah tangga ini meningkat nilainya dengan cara diinvestasikan. Investasi membantu rumah tangga mencapai tujuan finansial yang lebih cepat. Oleh karena itu, cara ini lebih disarankan dibanding menggunakan sisa anggaran untuk hal-hal konsumtif lainnya. Perlu diketahui sisa anggaran yang dimaksud adalah sisa pendapatan dikurangi anggaran belanja, tabungan, dan pembayaran tagihan lainnya. Artinya, sisa anggaran ini bukanlah sebagai tabungan, karena tabungan sudah dianggarkan sebelumnya dalam anggaran dasar. \n\n9. Mengurangi pengeluaran yang tidak perlu \nBanyak keluarga mengalami kesulitan dalam mengatur keuangan rumah tangga karena tingginya pengeluaran. Padahal, jika pengeluaran tidak terkendali dapat membahayakan kondisi finansial di masa depan. Oleh karena itu, penting untuk mengurangi pengeluaran yang tidak perlu. Sebagai contoh memangkas gaya hidup, bisa berupa mengurangi kebiasaan jajan di luar, menghentikan langganan TV kabel yang jarang dipakai, atau mengurangi kebiasaan belanja online. Cari tahu pengeluaran-pengeluaran apa saja yang bisa dikurangi sementara atau selamanya sehingga dapat memaksimalkan tabungan. \n\n10. Memilih alternatif yang lebih murah \nBelanja barang-barang kebutuhan pokok merupakan pengeluaran yang tidak bisa dihindarkan dalam mengatur keuangan rumah tangga. Bahkan belanja kebutuhan pokok sering kali berada di urutan pertama anggaran terbesar. Kabar baiknya, pengeluaran barang-barang kebutuhan pokok bisa dikendalikan dengan memilih alternatif yang lebih murah. Cari tahu jenis barang-barang kebutuhan pokok yang bisa diganti dengan merek atau jenis lain yang lebih murah. \n\n11. Menjadwalkan kegiatan belanja secara rutin \nPertimbangkan untuk menjadwalkan kegiatan belanja secara rutin. Rumah tangga, khususnya yang berisi anggota keluarga besar tentu membutuhkan barang kebutuhan pokok yang banyak pula. Pada kondisi ini, keluarga disarankan untuk berbelanja secara mingguan atau bulanan. Hal ini dilakukan untuk menghemat biaya belanja dan transportasi. Faktanya, membeli barang dalam jumlah besar seperti di pusat grosir jauh lebih hemat dari pada berbelanja barang satuan. Namun, perlu diperhatikan bahwa kegiatan belanja bulanan atau mingguan ini dikhususkan untuk membeli produk awetan saja yang bisa tahan lama. Sementara itu, produk segar bisa dibeli secara harian sesuai kebutuhan. \n\n12. Menghindari utang \nTips mengatur keuangan rumah tangga yang terakhir adalah mengindari utang. Pastikan untuk menghindari utang yang tidak perlu, seperti penggunaan kartu kredit atau paylater berlebihan. Utang hanya akan membebani keuangan dengan bunga yang tidak terukur, apa lagi jika terjadi gagal bayar. Oleh karena itu, saat mencoba membangun keuangan rumah tangga yang sehat, sebisa mungkin mengindari utang. \n\nSumber Artikel: \nhttps://tirto.id/cara-mengatur-keuangan-rumah-tangga-yang-benar-agar-tidak-boros-gQeb</item>
        <item>Dalam era yang semakin modern dan kompleks ini, penting bagi setiap individu untuk memiliki pemahaman yang kuat tentang literasi keuangan. Sayangnya, literasi keuangan sering diabaikan oleh banyak orang, yang mengakibatkan masalah keuangan yang dapat dihindari. Berikut sederet cara yang efektif untuk meningkatkan literasi keuangan Anda dan mengamankan masa depan finansial Anda. \n\nPahami Pengeluaran Anda \nPertama-tama, langkah yang paling penting dalam meningkatkan literasi keuangan Anda adalah dengan memahami dengan jelas bagaimana uang Anda dihabiskan.Anda harus memulai dengan membuat daftar lengkap dari semua pengeluaran bulanan Anda, mulai dari tagihan, makanan, transportasi, dan bahkan hiburan. Dengan memiliki gambaran yang jelas tentang seberapa banyak uang yang Anda keluarkan, Anda dapat membuat dasar yang kuat untuk perencanaan keuangan yang lebih baik. \n\nBuat Anggaran yang Tepat \nSetelah Anda tahu seberapa besar pengeluaran Anda, langkah berikutnya adalah membuat anggaran yang tepat. Hal ini akan membantu Anda mengelola uang Anda dengan lebih efisien. \nTentukan berapa banyak yang ingin Anda tabung setiap bulan dan alokasikan dana untuk pengeluaran yang penting seperti tagihan, makanan, dan kebutuhan sehari-hari lainnya. Anggaran ini akan memberi Anda kendali lebih besar atas keuangan Anda dan membantu menghindari pemborosan yang tidak perlu. \n\nInvestasikan dalam Pendidikan Keuangan \nSalah satu cara terbaik untuk meningkatkan literasi keuangan Anda adalah dengan berinvestasi dalam pendidikan keuangan. Ini bisa berupa membaca buku tentang manajemen keuangan, mengikuti kursus online, atau bahkan menghadiri seminar keuangan. Dengan memahami konsep-konsep dasar seperti investasi, tabungan, dan pengelolaan utang, Anda akan dapat membuat keputusan keuangan yang lebih cerdas. \n\nMulai Menabung dan Berinvestasi \nJangan biarkan uang Anda menganggur di rekening bank. Alihkan sebagian dari pendapatan Anda ke tabungan dan investasi. Ini adalah cara yang efektif untuk memastikan bahwa uang bisa bekerja untuk Anda. Anda bisa memulai dengan investasi yang sederhana seperti reksa dana atau saham. Dengan berinvestasi, Anda dapat memanfaatkan pertumbuhan keuangan jangka panjang. \n\nKelola Utang dengan Bijak \nJika Anda memiliki utang, penting untuk mengelolanya dengan bijak. Prioritaskan pembayaran utang dengan suku bunga tinggi terlebih dahulu. Jangan biarkan utang menumpuk, karena ini dapat mengganggu stabilitas keuangan Anda. Dengan mengelola utang secara efektif, Anda akan dapat mengurangi beban finansial Anda. Tak hanya itu, jika kondisi keuangan Anda tidak stabil, sangat penting untuk menghindari menambah utang baru untuk sementara, terutama yang bersifat konsumtif. \n\\nBuat Asuransi dari Sekarang \nSeringkali, orang mengabaikan pentingnya asuransi. Namun, asuransi adalah investasi yang sangat penting untuk melindungi diri Anda dan keluarga dari risiko finansial yang tidak terduga. Pastikan Anda memiliki asuransi jiwa, asuransi kesehatan, dan asuransi lainnya yang sesuai dengan kebutuhan Anda.Manfaat asuransi tersebut dapat digunakan oleh keluarga Anda untuk membayar biaya seperti hipotek, pendidikan anak, atau bahkan biaya pemakaman. Langkah ini penting untuk memastikan bahwa mereka tidak akan terlantar secara finansial jika Anda tiba-tiba tiada. \n\nRencanakan Masa Pensiun Anda \nTerakhir, tetapi tidak kalah pentingnya, Anda harus merencanakan masa pensiun Anda. Mulailah menyisihkan sebagian penghasilan Anda untuk dana pensiun atau program investasi pensiun. Semakin awal Anda memulai, semakin besar tabungan pensiun Anda akan menjadi. Dengan merencanakan masa pensiun dengan baik, Anda dapat menikmati masa pensiun yang nyaman dan bebas finansial. \n\nDalam menghadapi dunia keuangan yang kompleks, literasi keuangan adalah kunci untuk mengamankan masa depan Anda. Dengan memahami pengeluaran, membuat anggaran, berinvestasi, dan mengelola utang dengan bijak, Anda dapat mencapai stabilitas finansial dan meraih impian masa depan Anda. \n\nSumber Artikel: \nhttps://www.bizhare.id/media/keuangan/cara-meningkatkan-literasi-keuangan</item>
        <item>Meskipun kamu masih berstatus sebagai pelajar SMA, hendaknya mulai belajar bagaimana cara untuk mengelola keuangan. Mengetahui dan memahami cara mengelola uang dengan baik bagi pelajar akan bermanfaat untuk masa depan kamu. Belajar mengelola keuangan bisa mencegah kamu untuk bersifat boros dan mampu menggunakan uang dengan sebaik-baiknya. \nSebanyak apapun uang yang kamu miliki, kalau kamu tidak bisa mengaturnya maka akan habis dalam sekejap. Sebaliknya, meskipun uang kamu tidak banyak namun dengan kemampuan pengelolaan yang baik uang tersebut bisa bermanfaat. Kamu bisa menabung sisa uang saku untuk biaya bimbel misalnya, agar lebih siap dalam menghadapi ujian masuk universitas. \n\nCara Mengelola Keuangan bagi Pelajar \nSekarang memang kamu masih mendapatkan uang saku dari orang tua, tapi tidak berarti bisa seenaknya berbuat boros. Kebiasaan untuk mengatur keuangan sejak dini akan melatih kamu agar di masa depan bisa menggunakan uang dengan sebaik-baiknya. Kamu bisa belajar mengelola keuangan melalui cara-cara berikut ini: \n\n1. Buatlah Rencana Keuangan \nCara mengatur keuangan yang pertama adalah membuat semacam rencana keuangan. Catat apa saja yang ingin kamu beli dalam kurun waktu 1 periode keuangan. Misalnya, kalau kamu diberikan uang saku untuk keperluan seminggu maka buat rencana mingguan, begitu juga kalau bulanan. \nSetelah dicatat semua, cek kembali apakah total uang untuk membeli barang-barang tersebut tidak melebihi besarnya uang saku yang kamu miliki. Bagaimana kalau ternyata lebih besar? Kamu periksa lagi dari sekian banyak rencana pengeluaran tersebut manakah yang bisa ditunda lebih dulu. Sebaiknya, jangan habiskan uang saku untuk keperluan-keperluan tersebut. Sisakan uang saku untuk disimpan atau ditabung.\n\n2. Beli Kebutuhan Bukan Keinginan \nCara mengelola uang saku selanjutnya adalah dengan memahami apa kebutuhan dan keinginan. Langkah ini terbilang efektif karena selama ini banyak siswa yang seringkali terjebak pada kebutuhan dan keinginan sehingga mereka bersikap sangat boros meski sebenarnya tidak terlalu membutuhkan barang yang dibeli tersebut. Kamu bisa mencoba untuk memikirkan kembali apakah yang akan kamu beli tersebut benar-benar kebutuhan atau hanya sekedar keinginan saja. Contohnya, membeli buku bagi pelajar adalah sebuah kebutuhan, sedangkan beli sepatu baru hanya sekedar keinginan saja kalau sepatu sekolah kamu masih bagus dan layak pakai. \n\n3. Membuka Rekening Tabungan \nSalah satu cara mengelola uang dengan baik bagi pelajar adalah membuka rekening tabungan. Mengapa memiliki tabungan adalah hal yang penting? Karena tabungan berguna untuk menyediakan uang cadangan jika suatu saat kamu harus mengeluarkan biaya diluar rencana atau kebutuhan mendadak. Tabungan berguna untuk menyimpan dana darurat. Simpan sisa uang saku kamu setiap bulan dengan menabungnya di bank. Rekening tabungan juga sangat berguna sebagai motivasi untuk semakin giat menabung. Sebagai contoh, banyak sekali anak sekolah yang memiliki target yang mereka ciptakan sendiri. Salah satu yang target yang paling umum adalah menabung 1 juta per bulan. Nantinya uang hasil tabungan tersebut bisa digunakan untuk membeli berbagai macam kebutuhan sekolah yang bermanfaat. \n\n4. Buat Catatan Pengeluaran \nSelain mencatat kebutuhan apa saja yang ingin kamu beli, kamu juga sebaiknya membuat catatan pengeluaran. Jika di dalam sebuah perusahaan ada yang dinamakan budgeting, dimana setiap bagian harus membuat rencana pengeluaran di awal periode dan menuliskan realisasinya pada akhir periode. Nah, kamu juga bisa membuat yang mirip dengan itu, yaitu mencatat apa saja pengeluaran dalam satu minggu atau satu bulan, sesuai catatan rencana pengeluaran yang telah dibuat. Dari catatan pengeluaran itulah kamu bisa tahu apakah pengelolaan keuangan sudah berjalan baik atau belum. \n\n5. Belajar Menghargai Uang \nMeskipun terlihat sederhana, tapi nyatanya tidak semua orang bisa menghargai uang. Kamu harus belajar menghargai uang berapapun jumlahnya agar dapat mempergunakannya dengan sebaik mungkin. Jangan menyepelekan uang yang kecil jumlahnya, karena orang di luar banyak yang harus bekerja keras untuk mendapatkan uang tersebut. \n\nSumber Artikel: \nhttps://www.smadwiwarna.sch.id/cara-mengelola-uang-dengan-baik-bagi-pelajar/</item>
        <item>Tahukah teman-teman bahwa mengatur keuangan tidak hanya dilakukan oleh orang-orang yang sudah memiliki pekerjaan? Meski begitu tidak semua orang-orang yang memiliki pekerjaan tersebut juga bisa mengelola keuangan dengan benar. Salah satu penyebabnya adalah kurangnya kebiasaan mengatur uang saat masih duduk di bangku sekolah. Oleh karena itu, kita yang masih duduk di bangku sekolah ini perlu belajar untuk mengatur keuangan. Banyak sekali manfaat yang bisa didapatkan saat kita belajar untuk mengelola keuangan yang kita miliki.\n\nNah, berikut ini terdapat ulasan mengenai tips mengatur keuangan bagi kita yang masih bersekolah. Yuk kita simak sama-sama.\n\nTips Mengatur Uang Untuk Anak Sekolah \n1. Membuat Rencana Keuangan \nMenuliskan rencana keuangan menjadi salah satu prioritas yang harus dilakukan bagi kita agar dapat memaksimalkan pendapatan dan pengeluaran dengan baik.Kita bisa membuat rencana keuangan untuk setiap minggu atau setiap bulan agar uang yang masuk dan keluar bisa terpantau. Kita bisa mengelompokkan kebutuhan pada pos-pos tertentu, seperti pos uang jaja, pos transportasi, pos membeli keperluan sekolah, dan lain sebagainya.\n\n2. Mengenali Kebutuhan dan Keinginan \nBanyak di antara kita yang mudah tergiur dengan suatu barang atau hal, padahal kita tidak benar-benar membutuhkannya. Karenanya, agar keuangan kita tetap teratur, kita perlu mengenali mana yang menjadi kebutuhan dan yang hanya sebatas keinginan.Kita perlu melakukan kontrol pada pengeluaran. Kurangi menggunakan hal untuk hal-hal yang tidak penting. Alih-alih memenuhi keinginan, barang-barang atau hal-hal yang tidak penting itu justru bisa membuat kita menyesal. \n\n3. Membuat Rekening Tabungan \nTips selanjutnya untuk bisa mengatur keuangan dengan baik adalah membuat rekening tabungan sendiri. Menabung adalah cara yang umum dilakukan agar pandai mengelola keuangan. Menabung juga mengajarkan kita untuk hidup berhemat demi merencanakan masa depan dengan baik. \n\n4. Disiplin \nJika ingin berhasil, termasuk dalam hal mengatur keuangan, maka hal yang penting untuk dilakukan adalah disiplin dalam menjalankannya. Kita akan gagal jika tidak memiliki komitmen atas apa yang kita lakukan. Disiplin di sini juga berarti kita perlu mematuhi prinsip yang sudah kita buat dan tidak mudah tergoda untuk menghamburkan uang demi sesuatu yang tidak penting. Kita juga bisa memberikan hukuman pada diri sendiri jika melanggarnya, seperti tidak jajan selama 3 hari, tidak membeli buku kesukaan, dan lain sebagainya. \n\n5. Menghargai Uang Berapapun Nilainya \nUntuk bisa berhasil dalam mengatur keuangan, kita perlu menumbuhkan kesadaran dalam menghargai uang. Kita bisa memulainya dengan tidak mengabaikan uang recehan. Nominal uang yang kita anggap kecil bisa disimpan ataupun ditabung. Uang receh yang dikumpulkan lama-lama juga akan bernilai besar. Dengan melakukan hal tersebut kita akan menjadi terbiasa dan akan lebih menghargai keberadaan uang berapapun nilainya. \n\n6. Bersedekah \nMeski masih bersekolah, kita bisa membiasakan diri untuk bersedekah. Hal ini adalah salah satu cara mengatur keuangan agar tetap berkah. Bersedekah mengajarkan kita untuk berbagi dan membantu sesama yang sedang kesulitan. Ingat, tidak akan berkurang harta kita meski kita membaginya. Kita bisa menyisihkan sebagian kecil uang yang kita miliki untuk disumbangkan. Hal tersebut juga akan meningkatkan rasa empati kita pada sekitar, sebab kita adalah manusia yang hidup secara sosial. \n\nNah, itulah tadi 6 tips mengatur keuangan yang bisa dilakukan oleh kita yang masih berstatus sebagai pelajar. Semoga tips dari kami bisa membantu teman-teman dalam mengatur keuangan. Jadilah generasi cerdas yang tidak hanya pandai namun juga bijak dalam mengelola uang. \n\nSumber Artikel: \nhttps://ujione.id/tips-mengatur-uang-untuk-anak-sekolah/</item>
        <item>Perilaku seseorang dalam menggunakan dan mengelola uang ternyata sangat dipengaruhi oleh didikan orang tua. Hal ini tertulis dalam paper Finance, Accounting, and Business Analysis yang ditulis oleh Adam Ndou, semakin banyak orang tua berbicara tentang keuangan, mengajari anak-anak mereka cara mengelola keuangan, dan memberikan contoh praktik keuangan yang sehat, anak-anak akan semakin mandiri secara finansial, mampu, dan percaya diri saat mereka bertransisi menuju masa dewasa yang mandiri. \n\nJadi, di usia berapakah yang tepat untuk mengajarkan uang pada anak? Dilansir dari CNBC, sebaiknya anak diajarkan bertahap tentang konsep uang hingga cara menabung mulai pada usia 5 tahun. Ada beberapa cara yang bisa dilakukan untuk mengajarkan anak tentang pengelolaan keuangan. \n\n1. Memperkenalkan Konsep Uang Pada Anak \nBiasanya hal ini diajarkan pada usia 5-9 tahun. Pada masa ini, orang tua lebih banyak mengenalkan fungsi uang, nilai uang, dan cara melakukan pembayaran dengan uang. Anda bisa mengajarkannya melalui kegiatan sehari-hari, misalnya melibatkan anak dalam aktivitas berbelanja kebutuhan keluarga. \n\n2. Memberikan Pemahaman tentang Kebutuhan dan Keinginan \nMelibatkan anak dalam aktivitas berbelanja untuk kebutuhan keluarga adalah momentum untuk mengajarkan anak membedakan mana kebutuhan dan keinginan. Anda bisa mulai dengan membawa catatan setiap kali berbelanja dan meminta anak untuk mengutamakan barang dalam catatan karena hal itu adalah kebutuhan utama keluarga. \nAjarkan juga pada anak, ia hanya boleh membeli satu barang yang ia inginkan di luar catatan. Di sini, anak akan terlatih untuk menggunakan uang secara bijak dan mengutamakan kebutuhan dibanding keinginan. \n\n3. Mengajarkan Anak Tentang Cara Menghasilkan Uang \nHal ini biasanya diajarkan pada anak-anak di usia remaja awal yaitu antara 10-14 tahun. Pada tahap ini, Anda bisa mulai memberikan pemahaman bahwa mereka harus melakukan sesuatu agar bisa mendapatkan uang. Misalnya, Anda bisa mulai mengajari mereka untuk membantu pekerjaan rumah dan memberikan uang saku sebagai gantinya. Saat anak mulai memasuki usia 15 tahun, Anda juga bisa mengajari anak untuk mulai menghasilkan uang tambahan lain seperti mengikuti lomba, berjualan online, atau aktivitas kecil lain yang bisa memberi dampak ekonomi padanya. \n\n4. Membantu Mereka Membuat Budget Pengeluaran \nSetelah anak mulai bisa menghasilkan uang dengan cara mereka sendiri, Anda bisa mulai mengajari mereka membuat budget pengeluaran. Anda bisa mulai membantu untuk membuat budgeting kecil-kecilan di buku catatannya. Gunakan metode budgeting yang cocok dengan kondisi keuangan keluarga Anda. Misalnya, 50% untuk keperluan sekolah, 20% ditabung, 10% keinginan, dan 10% untuk peningkatan skill yang bisa membantu mereka mendapat penghasilan lebih tinggi. \n\n5. Mengajarkan Anak Tentang Cara Menabung \nSetelah anak mampu mengatur budget pengeluaran mereka, saatnya mengajarkan anak tentang cara menyisihkan uang atau menabung. Anda bisa mulai dengan memberikan mereka tanggungjawab berupa mengelola rekening tabungan mereka sendiri. Anda bisa lakukan pengecekan keuangan anak secara berkala dan berdiskusi soal proyeksi keuangan dan tujuan finansial anak di masa mendatang. Tekankan pada anak bahwa menabung tidak harus dalam jumlah besar. Justru, menabung lebih bagus dimulai dengan nominal kecil namun rutin.  \n\nSumber Artikel: \nhttps://bprlestari.com/berita-lestari/5-cara-mudah-mengajarkan-anak-tentang-pengelolaan-keuangan-sederhana-namun-berdampak-besar</item>
        <item>Menjadi orang tua bukan hanya bertanggung jawab terhadap kesejahteraan  anak sehari-hari, dengan memenuhi kebutuhan dan memastikan si kecil hidup dengan nyaman, sehat, serta aman. Namun juga bertanggung jawab terhadap bekal pendidikan anak-anak di masa depan, baik itu secara formal maupun informal berbentuk life-skills atau keterampilan hidup. \n\nMengenalkan Uang Saku Pada Anak Secara Tepat \nSalah satu bekal pendidikan dan keterampilan hidup penting yang perlu dimiliki oleh anak adalah  mengelola uang saku. Dengan life-skills yang memadai terkait manajemen uang saku, akan terbangun money habit yang sehat. Mulai dari mengatur pengeluaran, cara berhemat, serta kebiasaan menabung. Anak juga merasa perlu untuk memiliki tabungan pendidikan demi keberlangsungan hidup di masa depan. \nBanyak kasus terjadi di mana anak-anak tak henti merongrong orang tua agar dibelikan barang tertentu, tanpa peduli terhadap kondisi keuangan orang tua. Di sinilah perlunya untuk mengenalkan cara mengelola uang saku anak, termasuk prinsip menahan keinginan diri. Tanpa itu, bukan mustahil perilaku merongrong itu akan terbawa hingga si anak dewasa kelak. \n\nBerdasarkan studi yang dilakukan oleh Brigham Young University di Amerika pada 2022 terhadap 4.000 orang responden dewasa, menunjukkan bahwa anak-anak yang diberikan kesempatan untuk mengenal pengelolaan keuangan atau uang saku, ketika dewasa akan cenderung lebih bertanggung jawab dan memiliki pengelolaan keuangan yang lebih sehat. \n“Sangat penting bagi para orang tua untuk memberikan kesempatan kepada anak-anak agar belajar mengelola dan membuat keputusan keuangan sejak usia dini. Pengalaman itu akan berpengaruh terhadap bagaimana sikap seseorang terhadap uang ketika dewasa kelak,” ungkap Ashley LeBaron-Black, akademisi dan profesor di universitas tersebut. \n\nMengenalkan Perencanaan Keuangan Melalui Manajemen Uang Saku \nPara orang tua mungkin sudah menyadari tentang pentingnya mengenalkan uang dan pengelolaan keuangan pada anak-anak. Namun, tidak sedikit yang masih bingung kapan waktu yang tepat mulai mengenalkan pengelolaan uang pada anak dan bagaimana caranya. Sebuah studi yang pernah dilakukan oleh Cambridge University menyebutkan bahwa anak usia sekolah dasar, sekitar 7 tahun, sudah mulai  bisa diajarkan mengenai konsep uang dan pengelolaannya dari hal yang paling sederhana. Para orang tua bisa mulai memperkenalkan konsep tersebut melalui manajemen uang saku dan persiapan tabungan pendidikan anak.  \n\nMelalui manajemen uang saku, orang tua dapat mulai mengajarkan beberapa hal sebagai berikut: \n1. Pertama, uang adalah alat tukar penting yang memiliki value tertentu serta perlu kerja keras untuk mendapatkannya. Seseorang harus bekerja untuk bisa menghasilkan uang. Misalnya, orang tua bisa menyampaikan kepada anak bahwa uang saku akan ia peroleh bila rajin pergi ke sekolah. Selain itu, dengan memberi pemahaman bahwa uang diperoleh lewat kerja keras, anak bisa belajar menghargai uang dan menerapkan tips berhemat. \n\n2. Kedua, mengelola uang dengan tepat akan membantu seseorang memenuhi kebutuhan di masa depan dengan lebih  baik dan terencana. Misalnya, anak ingin memiliki mainan tertentu yang harganya cukup mahal. Orang tua bisa mengajak anak memulai rencana pengumpulan uang dengan menyisihkan sebagian uang saku yang ia terima. Melalui cara itu, anak belajar untuk mengelola uang, mengenal konsep menabung, dan belajar menunda reward serta menghindari tindakan belanja impulsif. \n\n3. Ketiga, manajemen uang saku menurut pos kebutuhan akan membuat manfaatnya lebih luas. Ajak anak untuk berhemat dengan membuat perencanaan pemakaian uang saku menurut skala prioritas. Sebagai contoh, untuk kebutuhan transportasi ke sekolah, jajan di kantin hingga mendorong anak menyiapkan pos bersedekah dari uang saku. Melalui cara ini, anak akan meyadari bahwa uang yang dikelola secara baik akan lebih banyak manfaatnya. 4. Keempat, dalam tips berhemat, durasi pemberian uang saku juga penting untuk diperhatikan. Orang tua bisa memberikan durasi pemberian uang saku yang lebih panjang agar anak bisa belajar mengelola uang saku. Misalnya, uang saku diberikan mingguan di mana hal itu akan mendorong anak memiliki perencanaan keuangan agar uang saku tetap cukup digunakan sampai akhir pekan. \n\nDengan memberikan bekal pemahaman yang memadai mengenai konsep uang dan life-skills menyangkut perencanaan keuangan hingga strategi menghasilkan uang, anak akan berpeluang lebih besar untuk melanjutkan perencanaan dan kebiasaan keuangan yang baik ketika sudah dewasa kelak. \n\nSumber Artikel: \nhttps://www.manulife.co.id/id/artikel/ajar-anak-mengelola-uang-saku.html</item>
    </string-array>
    <integer-array name="data_photo">
        <item>@drawable/artikel_1</item>
        <item>@drawable/artikel_2</item>
        <item>@drawable/artikel_3</item>
        <item>@drawable/artikel_4</item>
        <item>@drawable/artikel_5</item>
        <item>@drawable/artikel_6</item>
        <item>@drawable/artikel_7</item>
        <item>@drawable/artikel_8</item>
        <item>@drawable/artikel_9</item>
        <item>@drawable/artikel_10</item>
    </integer-array>
</resources>